\documentclass[a4paper,12pt]{report}

% --- PREAMBOLO ---
\usepackage[a4paper]{geometry}
\usepackage{amssymb,amsmath,amsthm}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{url}
\usepackage{epsfig}
\usepackage[italian]{babel}
\usepackage{setspace}
\usepackage{tesi} 
\usepackage{wrapfig}
\usepackage[hidelinks]{hyperref}
\usepackage[export]{adjustbox}
\usepackage{epigraph}
\usepackage{blindtext}
\usepackage{cite} 

\usepackage[utf8]{inputenc}

\newtheorem{myteor}{Teorema}[section]
\newenvironment{teor}{\begin{myteor}\sl}{\end{myteor}}

% --- TITOLO E DATI ---
\begin{document}
\title{Sistemi d'Arma Autonomi Letali: \\criticità nel trattamento dei dati sensibili e analisi sperimentale tra vulnerabilità algoritmiche e giuridiche}
\author{Daniele Intra}
\dept{Corso di Laurea Magistrale in Sicurezza Informatica} 
\anno{2025-2026}
\matricola{53665A}
\relatore{Prof. Matteo Buffa}
\correlatore{Prof. Massimo Walter Rivolta}

% --- DEDICA E PREFAZIONE ---
\beforepreface

\prefacesection{Dedica}
{\hfill \Large {\sl dedicato alle persone che amo, a chi lotta per un mondo più giusto e umano, e a chi crede che la tecnologia possa essere un mezzo per il progresso e non una minaccia per la nostra umanità.}}

\prefacesection{Prefazione}
\begin{flushright}
\begin{minipage}{0.6\textwidth}
\epigraph{
    ``Il governo dei manganelli e dei plotoni di esecuzione, della carestia artificiale, dell'imprigionamento in massa e della deportazione di massa, non solo è inumano (nessuno se ne preoccupa più di tanto ai giorni nostri), ma è palesemente inefficiente, e in un'epoca di tecnologia avanzata l'inefficienza è un peccato mortale. Uno Stato totalitario davvero efficiente sarebbe quello in cui l'onnipotente potere esecutivo dei capi politici e il loro corpo manageriale controllano una popolazione di schiavi che non devono essere costretti ad esserlo con la forza perché amano la loro schiavitù.''
}{\textit{Aldous Huxley, Brave New World (1932)}}
\end{minipage}
\end{flushright}

Questo lavoro nasce da una profonda necessità di comprendere e resistere all'irrefrenabile insinuazione della techné nella sfera più intima e vulnerabile dell'essere umano. In una società che chiede insistentemente di essere efficienti, produttivi, iperconnessi e miscelati con le macchine, è fondamentale interrogarsi sulle implicazioni etiche, sociali e politiche di questa trasformazione. La tesi si propone di esplorare le criticità emergenti nell'ambito dei Sistemi d'Arma Autonomi Letali (LAWS), con un focus particolare sul trattamento dei dati sensibili e sulle vulnerabilità algoritmiche e giuridiche che ne derivano. Attraverso un'analisi interdisciplinare, si intende sondare le implicazioni geopolitiche, etiche e tecniche di tali sistemi, delineando le sfide e le opportunità che essi presentano nel contesto della sicurezza informatica e della difesa dei diritti umani. 

\prefacesection{Ringraziamenti}



\afterpreface

% --- CORPO DELLA TESI ---

\prefacesection{Introduzione}
\begin{flushright}
\begin{minipage}{0.6\textwidth}
\epigraph{
    ``How dangerous is the acquirement of knowledge and how much happier that man is who believes his native town to be the world, than he who aspires to become greater than his nature will allow.''
}{\textit{Mary Shelley, Frankenstein (1818)}}
\end{minipage}
\end{flushright}
 
La presente tesi si propone di analizzare le criticità già persistenti ed emergenti nell'ambito dei Sistemi d'Arma Autonomi Letali (LAWS), nello specifico riguardo al trattamento dei dati sensibili e alle vulnerabilità algoritmiche e giuridiche. Attraverso un'analisi interdisciplinare, si intende sondare le implicazioni geopolitiche, etiche e tecniche di tali sistemi, delineando la pletora di sfide e opportunità che essi presentano nel contesto della sicurezza informatica e della difesa dei diritti umani. Il lavoro si struttura in quattro capitoli principali: il primo capitolo esamina il fallimento diplomatico nella gestione dei LAWS, mostrando le divergenze tra le posizioni degli stati e le conseguenze per la governance globale; il secondo affronta i dilemmi etici e la tanatopolitica algoritmica, discutendo l'illusione dell'autonomia e la necessità di un controllo umano di default; il terzo presenta un'analisi sperimentale delle vulnerabilità tecniche dei sistemi autonomi, con particolare attenzione al concetto di bias e agli adversarial attack come minaccia alla mancata applicazione del concetto di "human in the loop"; infine, il quarto capitolo propone un approccio innovativo per la creazione di uno strumento "popolare" di difesa dei diritti umani attraverso lo sviluppo di contromisure fisiche basate sulle debolezze della Computer Vision e sulla enfatizzazione dell'unicità umana. 

\chapter{Geopolitica, Dual-Use e Contesto Operativo}
\label{cap1}
\section{Lo squilibrio di potere e il fallimento diplomatico }


Negli ultimi anni, l’utilizzo dell’intelligenza artificiale e, soprattutto dei Lethal Autonomous Weapon Systems (LAWS), non è stato regolato da un’etica universale, ma da un mero realismo geopolitico. Le modalità con le quali uno stato si pone dinnanzi alla regolamentazione algoritmica sono strettamente legate alla sua capacità di sviluppare tecnologie interne, senza dipendere ciecamente da altri stati più “forti” in quel campo.
Nello scenario attuale, è presente una dissonanza tra i due principali attori politici ed economici: da una parte gli Stati Uniti d’america utilizzano un approccio iper-pragmatico. Le “Constitution” \cite{anthropic_constitution} delle aziende AI private, come Anthropic, hanno una valenza etico-giuridico fino a quando entrano in gioco sovra-esigenze di sicurezza nazionale, come dimostrato dalle pressioni del Pentagono nei confronti di Anthropic per rimuovere i vincoli etici dal loro modello commerciale Claude AI. Quindi la domanda che dovremmo porci è se, concretamente, l’etica si posiziona davvero sopra ad ogni aspetto o, potenzialmente, si può comprare, politicizzare e sopprimere in un fantomatico stato di eccezione.

Dall’altra sponda, l’Unione Europea si pone come “superpotenza normativa” introducendo dei pilastri come l’AI Act \cite{wareham_2020}, cercando di ingabbiare giuridicamente i rischi di una tecnologia da cui dipende strutturalmente. 
In questo divario l’etica viene piegata agli interessi del Dual use e del monopolio tecnologico nel mentre si affronta sul ring chi scrive il codice e chi scrive le regole.

\subsection{Il parere degli stati sul possibile divieto ai LAWS}
\begin{flushright}
\begin{minipage}{0.6\textwidth}
\epigraph{
    ``Weapon systems that could, by themselves, target and attack human beings are morally repugnant and politically unaccettable. ''
}{\textit{Antonio Guterres, United Nations Secretary-General}}
\end{minipage}
\end{flushright}

Dal 2013, 97 stati hanno elaborato la propria visione sui LAWS attraverso un “multilateral forum”, dove l’opinione di tutti gli “attori” conta \cite{wareham_2020}.
L’agglomerato di pareri ha espresso che la rimozione dell’intervento umano nei contesti di utilizzo della forza causa inevitabilmente una larga serie di problematiche etiche, legali, operative, morali e tecnologiche.
Circa i due terzi degli stati contribuenti fanno parte della Convention of Conventional Weapons fin dall’inizio (”states parties”), i restanti invece hanno partecipato e partecipano attivamente ai convegni riguardanti i LAWS che si sono tenuti tra il 2014 e il 2019 e che proseguiranno nei prossimi anni.

Molti stati hanno espresso parere positivo nel negare l’utilizzo di questi sistemi autonomi tramite accordi “legally-blinded”, nonostante alcune situazioni alquanto “nebbiose” come la Cina, che si, ha bloccato l’utilizzo di questi sistemi autonomi, ma non il loro sviluppo. Tuttavia, questa decisione non sorprende troppo in quanto la superpotenza è una delle più avanzate a livello mondiale in termini di sviluppo nei LAWS. 

In questo contesto di tensioni geopolitiche i lavori del Gruppo di Esperti Governativi (GGE) sulla convenzione su certe armi convenzionali nel 2019 \cite{ccw_2019} ha rappresentato una quiete necessaria per cercare di trovare un terreno comune. In quella occasione sono stati approvati undici "Guiding Principles" sui LAWS, resi ancora più significativi dal contributo di Belgio e Irlanda che hanno integrato il concetto di "human-machine interaction". Quest'ultimo sanciva che l'interazione tra uomo e macchina, pur detenendo una fluidità significativa nel tempo, doveva garantire che l'utilizzo dei LAWS rispettasse il diritto internazionale umanitario (DIU). La vera rivoluzione di questa scelta quasi-condivisa risiede nel fatto che la responsabilità non può essere trasferita alle macchine e che, in ogni caso, deve essere sempre un essere umano a decidere se e quando utilizzare la forza letale, mantendendo sempre un controllo concreto e una capacità di rispondere giuridicamente ad eventuali conseguenze negative. 
L'Unione Europea, in una dichiarazione ufficiale del novembre 2019, accolse positivamente questi principi, ritenendosi concordante con la necessità di esigere un controllo umano significativo. Pur non essendo un documento incentrato prettamente sulla sicurezza nazionale e sulla difesa in ambito militare, anche l'AI Act adotta un approccio "human-centric" basato sul rischio restando di fatto sulla stessa linea delle discussioni CCW, esplicitando che l'autonomia non deve mai tradursi in una perdita di responsabilità umana sulle decisioni critiche, di vita o di morte. 

Come successo per il caso Anthropic-Pentagono \cite{ant_pen_escalation}, queste riunioni CCW, nonostante siano iniziate positivamente nel 2016, sono state in qualche modo intaccate dalla mancanza di risultati multilaterali significativi, vedendo imporsi delle pesanti e rumorose opposizioni da parte di superpotenze come USA o Russia, che hanno ritenuto la firma di un nuovo negoziato troppo “prematura”.

\subsection{Il caso Italia}

L'italia ha supportato una proposta per dare via a dei dibattiti multilaterali sui killer robots a partire da Novembre 2013. Nel 2018 ha sostenuto che “i sistemi ad arma autonomi esistenti non sono LAWS”, e ha affermato che “i sistemi d'arma non presentano zone grigie di accountability fino a quando i loro effetti possono essere attribuiti agli operatori umani che hanno attivamente deciso di schierarli sul campo d'azione e attivarli".  

L'Italia non ha riconosciuto le preoccupazioni etiche e morali sulla rimozione del controllo umano dall'uso della forza o sostenuto proposte per vietare le armi completamente autonome, ma ha invece sostenuto, tramite l'ambasciatore L. Bencini, un approccio "two way" che riconosce l'importanza del controllo umano significativo, ma allo stesso tempo non esclude completamente la possibilità di sviluppare e utilizzare sistemi d'arma autonomi in determinate circostanze. Questo perchè sarebbe controproducente vietare totalmente i laws, in quanto distruggerebbe il business plan della sua più grande azienda strategica, la Leonardo Spa, che è uno dei principali produttori di sistemi d'arma autonomi a livello mondiale. La posizione italiana è un equilibrio molto vulnerabile tra l'articolo 11 della Costituzione, che vieta l'uso della forza come mezzo di risoluzione delle controversie internazionali, e la necessità di mantenere un'industria militare competitiva a livello globale. In questo senso, l'Italia si trova in una posizione delicata, cercando di bilanciare le preoccupazioni etiche e morali con gli interessi economici e strategici del paese.

Di fatto, il quattordici Ottobre 2025 l'associazione "giuristi e avvocati per la palestina" \cite{denunciacpi} ha presentato una denuncia contro la Leonardo Spa per la produzione e vendita di sistemi d'arma autonomi a Israele, che sono stati utilizzati contro i civili palestinesi. Questa denuncia, pur non essendo un documento ufficiale, riprende diverse problematiche sottolineate nel report "From economy of occupation to economy of genocide" \cite{albanese_report} pubblicato da Francesca Albanese, relatrice speciale delle Nazioni Unite sulla situazione dei diritti umani nei territori palestinesi occupati dal 1967. Il report evidenzia come l'occupazione militare israeliana abbia portato a una serie di violazioni dei diritti umani, tra cui l'uso di armi autonome e non contro i civili palestinesi, e sottolinea la necessità di una maggiore responsabilità da parte delle aziende che producono e vendono queste tecnologie. Alcune di queste armi comprendono cacciabombardieri F-35, sviluppati dagli Stati Uniti con una grande collaborazione da parte di Leonardo Spa, Bulldozer D9 trasformati in un'arma automatizzata e comandata a distanza, progettata da Elbit Systems e RADA Electronics Industries, di proprietà di Leonardo. Inoltre, dal 2019 al 2023, l'Italia ha contribuito ad esportare circa 23,8 milioni di euro in sistemi d'arma comprendenti 12 elicotteri leggeri AW119 Koali e 4 cannoni navali Super Rapid da 76mm. 

\subsection{Il caso USA-Venezuela}
Gli Stati Uniti d'America hanno mantenuto una posizione alquanto neutrale, o per meglio dire, indifferente, sottolinenando nel 2012, dopo un rinnovo nello sviluppo dei LAWS da parte del dipartimento di difesa, che codesta misura non incentiva ne proibisce lo sviluppo di questi sistemi avanzati. Attualmente gli Stati Uniti stanno investendo massivamente nell’utilizzo dell’intelligenza artificiale in applicazioni e scenari militari, nonchè nello sviluppo di sistemi ad arma autonoma sempre più avanzati.

Nel 2019 hanno messo in guardia dalla possibile stigmatizzazione di questi strumenti, delineando come possano effettivamente essere utilizzati sia per questioni belliche che per scopi umanitari. Questo ci porta sicuramente a collegare il recente caso Anthropic e di fatto, come una grande potenza possa minimizzare i reali rischi a beneficio dell’industria e degli interessi nazionali del paese. 
Allo stesso tempo, il Venezuela nel 2016 ha proposto un divieto “allo sviluppo, acquisizione, scambio e schieramento dei LAWS”. Inoltre, considerano fondante il fatto che questo tipo di decisioni non dovrebbero essere eseguite senza l'intervento umano e sembra impensabile che una macchina possa decidere se una persona debba morire o meno: la vita di un essere umano non può e non deve essere programmabile.

(CAPITOLO SUCCESSIVO MADURO -> IN AGGIORNAMENTO !!!!) Recentemente come sottolineato nel capitolo precedente, tra questi due stati, aventi visioni estremamente contrapposte, si è creato, o meglio, amplificato un conflitto attivo dopo la cattura dell'ex presidente venezuelano, Nicholas Maduro. 

\subsection{Il caso Israelo-Palestinese}

\cite{palestine_2023}


\subsection{Il caso Russo-Ucraino}

Il conflitto in Ucraina rappresenta il primo vero banco di prova su larga scala per l'integrazione dell'IA nei sistemi d'arma convenzionali, trasformando il territorio in un laboratorio a cielo aperto. La Russia, in sede internazionale (CCW), ha storicamente mantenuto una posizione ostruzionistica, sostenendo che le definizioni di LAWS fossero troppo vaghe per permettere un bando preventivo e che il diritto internazionale umanitario esistente fosse sufficiente. 

\cite{buffa_2025}
Tuttavia, la realtà sul campo racconta una storia di rapida evoluzione tecnologica dettata dalla "Guerra Elettronica". L'uso massiccio di jamming da entrambi i fronti rende quasi sempre impossibile il controllo remoto dei droni. Quindi, sostanzialmente, l'autonomia diventa l'unica soluzione operativa: sistemi come il drone russo Lancet o l'ucraino Saker Scout stanno integrando moduli di visione artificiale capaci di "agganciare" il bersaglio e completare l'attacco anche in assenza di collegamento con l'operatore umano, in totale autonomia.
In questo contesto, il principio dello Human-in-the-loop viene eroso non per ideologia, ma per necessità tattica: se il segnale cade, la macchina deve decidere se colpire o rientrare. Questo  dimostra come la guerra moderna sia stia scostando ben oltre i limiti discussi nelle sedi diplomatiche, rendendo di fatto obsoleti i negoziati prima ancora che vengano firmati.
L'etica, in questo contesto, non possiede più alcun valore poichè viene completamente sovrastata dalla grezza ingegneria: i "combattenti" hanno la pura necessità di mantenere l'operatività a discapito di qualsiasi considerazone morale, giuridica o umanitaria.

\subsection{Il caso Libico}
L'Ucraina ha in qualche modo rappresentato il "laboratorio" in cui questi sistemi bellici venivano sperimentati meccanicamente. D'altro canto la Libia è stata il teatro del 'paziente zero'. Nel marzo 2020, durante la seconda guerra civile libica, un report del Consiglio di Sicurezza delle Nazioni Unite \cite{un_libya_2021} ha portato alla luce un evento spartiacque. I sistemi d'arma autonomi letali aerei Kargu-2, di produzione turca, sono stati utilizzati per dare la caccia alle forze in ritirata affiliate al generale Haftar.

Il rapporto ONU afferma che questi sistemi erano programmati per attaccare bersagli senza richiedere la connettività dati tra l'operatore e la munizione: di fatto, una modalità 'fire, forget and find'. Per la prima volta nella storia documentata, un'IA ha attaccato autonomamente esseri umani in un contesto di conflitto asimmetrico.
Questo evento evidenzia due criticità geopolitiche:


\begin{itemize}
  \item non sono più solamente USA o Cina a sviluppare LAWS, ma anche attori come la Turchia, che esportano queste tecnologie in zone di conflitto deregolamentate, tecnicamente denonminate proxy wars
  \item in Libia la tecnologia aveva già superato la linea rossa etica, operando in una zona grigia di totale impunità. A Ginevra, invece, si discuteva ancora se fosse necessario vietare o meno i LAWS ed, eventualemente, in quali modalità.
\end{itemize}

DA COMPLETARE














\chapter{L'Illusione dell'Etica e la Tanatopolitica Algoritmica}
\label{cap2}
Il concetto di autonomia disarticola l'essere umano dalla macchina, introducendo dilemmi necro-etici - bozza MetalHead Buffa-Olivieri \cite{buffa_2025}. L'esigenza di un controllo umano significativo (Human in the loop) rimane una problematica centrale lungo tutto il ciclo di vita del sistema \cite{bode_2025, christie_2024}. 

\chapter{Analisi Sperimentale: Vulnerabilità e AI Security}
\label{cap3}
rischi tecnici \cite{podar_2025}. vulnerabilità intrinseche delle reti neurali utilizzate nel targeting \cite{feldman_2024}
Aggiungo grafiici e risultati sperimentali sui computer vision e sugli adversarial attack (patching)
- aggiungo esperimento agents simulati in python per abbattimento metriche precision, recall, f1 score, ecc. utilizzando metodi in contemporanea:

    \begin{itemize}
        \item CARE kit (EoT patch) → Vision Agent non rileva target
        \item OSINT poisoning → OSINT Agent abbassa il profilo
        \item Fusion Agent → riceve segnale degradato da entrambi i layer
        \item Bayesian update → non raggiunge la soglia di engagement
        \item Decision Agent → IGNORE ← falso negativo sistemico
    \end{itemize}

\chapter{Conclusioni: Il C.A.R.E. Kit e la Difesa dei Diritti Umani}
\label{cap4}
Sfide etiche? \cite{helkala_2023}, proposta di sviluppo di contromisure fisiche basate sulle debolezze della computer vision. Tecniche come il camuffamento asimmetrico \cite{harvey_2010} e tessuti con pattern avversari \cite{wu_2020, hu_2022} offrono una linea di difesa contro il tracciamento algoritmico.

% --- BIBLIOGRAFIA ---

\addcontentsline{toc}{chapter}{Bibliografia}
\bibliographystyle{plain} 
\bibliography{bibliografia}

\end{document}